［十年] 2020年嘅今日，香港已經再無真相。

生於90年代，成長喺千禧年代。年少見證小店消失，年青見到官商勾結，財閥割據。
社會只係變得更差。
如今就連記錄 [真相] 嘅報紙，都要被消失。

我叫做張文，係獅子山日報嘅總編輯。
要被消失嘅，就係我哋嘅呢份實體報紙。

EP0
所有事情都發生喺2017 年特首選舉之後。
同5年前一樣，呢一位特首都係喺噓聲之下上任，分別只係呢位特首，係著裙嘅。
上任後，23條無即刻立法，但係好多好多嘅惡法接腫而嚟。幾年前社評人話社會充滿撕裂，而家，社評人就連說話都已經唔敢講。

報紙，就只有係得返 官方新聞。

- 2017年5月 政府再收窄報販尺寸，嚴厲執行阻街法例。同一時間，鼓勵各媒體放棄紙張印刷，轉用網絡媒體。

- 2018月1月 北京大學宣布與香港中文大學合作開設校舍，選址為西九，為期一年公開咨詢。

- 2018年8月 政府新聞處表示擁有所有新聞片段的使用權。

- 2019年2月 港鐵公司引入架無人駕駛巴士，在港島區試行

- 2019年3月 電車公司宣布將於明年2月停駛。
- 2020年2月 一間再無人認識的報館 獅子山報 面臨倒閉。

EP1
今日嘅 [獅子山報] 係一份免費派發嘅民間報紙。因為人手不足嘅問題，由日報轉做周報，20位前輩創刊，縮到得返幾個同事同埋特約記者。 後來政府鼓勵報業放棄紙張印刷，呢堆嘅改變 對[獅子山報]嚟講，間直係雪上加霜。
社長：「人齊啦嘛？咁多位手足真係對唔住。如果下一季度報社都仲仍然係赤字嘅話，獅子山報...我哋做唔到落去喇。」
例會傾過嘅野已經唔再重要，因為會上面社長嘅呢一句說話，已經令之後討論過嘅內容變成廢話。
會後，張文與過往一樣，直接返入自己房。
張文：「親愛嘅阿恆 ，感謝你一直以嚟喺 [獅子山報] 寫 [時空旅恆] 呢個專欄 ，我同好多讀者都好欣賞你細緻而溫暖文字。可惜今次可能係獅子山報最後一份嘅專欄稿費，一直以嚟都冇機會同你見面，所以我希望可以將呢份稿費親手交比你…. 」
阿恆嘅[時空旅恆] 同 獅子山報合作咗三年，一直都係以E-mail 書面聯絡，兩位都未見過對方。

「死喇，今次真係殺到埋身喇…幾個月前果份月亮報停刊，仲有份兩份娛樂周刊要合併。唉估唔到依家輪到我哋…我諗成個行業都唔頂到太耐架喇，阿文你有咩打算呀? 」女同事特意行去Pantry撞見張文。
「我…我都唔知呀，不過我想留多一陣。」張文回應。
「如果我係你就轉戰寫網喇…不過點都好啦，遲啲得閒搵我飲茶啦。」女同事說。
張文喺Pantry 拎過杯咖啡後，行返入房，凝視著櫃底嗰份已經黃曬嘅報紙。
喃喃自語：「實體報紙一份一份咁少，取而代之嘅係唔知資金來源嘅網絡媒體。由以前嘅深入報導變成鬥快搶即時新聞，有時三行字就報完一單新聞，資料仲錯漏百出，錯咗就刪除，當然……而家嘅新聞係冇錯都可以畀人刪除嘅。新聞監察系統實施之後，網上嘅新聞隨時撳一個掣就消失，可以咩都冇留底。我覺得報紙同新聞唔應該係咁㗎，文字印落報紙就係時代嘅證據，報紙有嘅係一份不可篡改嘅莊嚴，只可惜時代好似唔再需要我哋...... 」

櫃嘅側邊，有一個已經擺埋咗嘅相框。有一幅三人合照。由左邊數起，陸家豪、張文，阿藍。三人係讀新傳嘅時候嘅好好朋友，而阿藍曾經同張文起埋一齊。只可惜有一次嘅嗌交 阿藍無心嘅一句：「成熟少少啦，而家連細路仔都唔再講咩夢想啦，你做人有上進心啲好唔好呀，你到底有冇諗過賣幾多疊報紙先買到樓呀？」成為咗分開嘅導火線。陸家豪網名叫做硬頸鹿，有意無意之間都會「提醒」張文已經同時代脫節。

*張文手機一震，收到一封e-mail。係阿恆嘅 ［時空旅行］

第164 期 時空旅行
阿恆：「可能讀報已經唔再流行，不過我依然好鍾意拎上手睇報紙嘅感覺。相傳世上第一份報紙係古羅馬嘅政府通告，叫每日記事。隨著人類對資訊嘅追求增加，報紙都慢慢多起上嚟。國父孫中山就創辦過光華日報，打擊滿青。究竟報紙係咩呢？政治頒令？定革命催化劑？定只係消閒品？可能全部都係。我只知道報紙可以留底一個時代嘅價值，掀開舊報紙，就好似掀開上一個時空嘅思想精神。到2020年嘅今日，我仍然無辦法完全依賴網絡媒體，喺頁面與頁面嘅暫存同更新之間，始終都冇掀開一張一張紙嗰份實在嘅感覺。」

今晚再打

EP2

大大小小嘅集會示威，每知星期都喺政總門口發生。同幾年前唔同嘅，係每次示威，都有示威者向示威者示威。

繁體字關注組成員：「我哋繁體字關注組 對今次政府規管民間刊物簡體字化係表示極之憤怒，首先...」
洪一融：「好心啦，你哋班小朋友。全國20億人都係用緊簡體字，我哋唔用簡體字嘅話點同內哋接軌呀！？仲有呀...大公司，街名，超市，公交都已經改晒係簡體字啦，好心你班小朋友唔好咁守舊啦！」
繁體字關注組成員：「洪一融，請你唔好打斷我講嘢得唔得呀？係咪咩都要經濟發展呀？唔通你個名改咗做簡體字就會搵多人仔咩？如果香港連廣東話同繁體字都冇埋，唔係接軌係撞鬼呀！」
眾：「反對香港簡體化！還我繁體字！」

由成立關注組，落區宣傳，網上號召，上街遊行，石沉大海。成個過程只不過喺2個月之內就會完成晒， 所有關注組嘅結局都無例外。
西伯利亞人可以適應極凍嘅天氣， 而香港人可以適應所有社會改變。某程度都真係 #香港勁揪 嚟嘅。

張文隔住個mon 望住呢一堆嘅畫面，已經再無表情。抵抗嘅運動，只不過係周末好去處。
張文坐喺office, 一邊睇住新聞，一邊望住樓下茶餐廳嘅menu，咖喱土豆飯 另加一小費。唔係寫簡體字，不過披着繁體字嘅簡體字其實更加噁心。
而喺menu 下面嘅，係阿恆嘅另一期［時空旅行］

第165期 時空旅行
阿恆：「身處台灣，我見到呢度嘅人對文字嘅嗰份執著，一種守護嘅執著。
我睇到一街嘅繁體字，以前香港可以好平常咁見到嘅畫面，今天竟然一要喺台灣先再見得到。揸住passport搭兩個鐘飛機去到人哋嘅地方，竟然覺得比屋企樓下更加親切，到底係台灣呢個地方太可愛，定我哋嘅香港變得太多呢？
旅程嘅第二日，我去到日昇鑄字行，呢個係華人地區最後一個鑄造活字印刷字粒嘅地方。而香港嘅最後一間鑄字行就已經執咗喇，唔知香港仲有幾多有形無形嘅事物，同幾十萬繁體字粒一樣送咗去堆田區呢......」

推

女同事：「張文呀, 你試下同社長Propose下，不如下期開始出簡體中文版啦，你知啦，啲廣告大老細鍾意吖嘛，啲大機構又會同我哋訂，咁我哋咪唔使蝕得咁柑囉。」
記者：「總編，我哋個飯碗就睇你頭㗎喇。」
編輯：「今期示威者用藍色, 我哋啲標題要避一避呀~」
社長：「文仔，而家呢個時勢，你出嘅報導要小心啲字眼呀。我唔想有啲報導令啲客人有藉口抽廣告呀....我諗你明我講咩架啦。」

記協、傳媒人成日都話新聞機構最唔應刻係自我審查。但今時今日咁樣做，唔係叫自我審查，而係叫審時度勢。
真理在胸筆在手，無私無畏即自由。擺低支筆，印張報報價單出嚟，再執一執啲標題同顏色。都係一種自由。而呢種自由叫現實。

同一時間嘅另一邊廂，專欄作者阿恆坐咗喺北角嘅一個報攤上面

恆哥哥：「阿恆，食咗嘢未呀？嗱～」
恆：「咦, 呀哥？哇係魚蛋呀！好嘢，有得食好西～」
恆哥哥：「都唔明你，咁多好嘢食，係鍾意食魚蛋燒賣呢啲頹嘢嘅，呀，老豆呢？」
恆：「覆完診，返左屋企休息喇。」
恆哥哥 (讀標題)：「哦....今日又係得你一個睇檔呀(揭報紙) 圖規管民間刊物, 企業超市率先配合？其實都政府唔使硬性規管啦，十份刊物有七份都寫緊簡體字，下一代嘅細路都唔識睇繁體字啦。呀! 唔洗下一代呀, D 報紙又多筆劃又密密麻麻，我都無睇好耐喇。」
恆：「阿哥呀...」
恆哥哥：「(冷笑)我有講錯咩？今日生意點呀？」
恆：「咪又係咁...」
恆哥哥：「都叫左老豆執左間報攤架啦，放租出去分分鐘收租都仲多多過你哋日日喺度擺檔啦。唉，都唔知佢諗咩嘢。」

恆哥哥只係早過阿恆幾分鐘出世，佢哋都係靠呢個報紙檔養大，不過佢哋嘅諗法完全唔同。就好似對呢一個報攤咁，恆哥哥淨係會諗可以賣到幾錢放租到咩價位…
有啲人鍾意食魚翅，有啲人鍾意食魚旦，如果要揀魚旦同金蛋，相信阿恆都係會揀一粒魚旦。

法例規定固定報攤攤位由以往最細1.1 平方米減至統一0.8 平方米。自自然然，大部分報販已經唔再賣報紙，而係賣煙賣袋賣紙巾。
阿恆嘅呢一間報攤係少有仲有擺放報紙嘅報攤。

EP4

香港的交通進一步被壟斷，港鐵公司引入無人巴士在港島行駛，中上環金鐘灣仔的塞車情況加劇。再有顧問公表示電車係導致擠塞嘅主因，
而在繞過咨詢的情況下，電車的行駛權被終止。港鐵公司宣布短期內會再度購入國內生產的無人巴士。

新聞報導員：「最後一班電車，已經喺今晚凌晨12點17分到達北角電車總站，現場有過千名市民聚集，陪伴電車完成116年嘅歷史任務，有市民對此表示可惜....」
Bite1：「我嘅夢想就係同女朋友一齊搭電車，可惜而家電車我冇埋我都仲未有女朋友…」
Bite2：「我覺得好可惜呀…佢始終都係香港特色同集體回憶嚟架嘛」

張文依舊木無表情地坐在公司內，凝視著櫃上嘅大牛龜電視。
此時，張文嘅電話響起。

同事： 「總編唔好意思呀，我隻倉鼠拗柴要同佢打石膏，跟唔到呢個故呀。可唔可以搵其他記者跟呀？」
張文：「吓喂，臨時臨急邊度搵人跟呀....」
同事：「喂唔講住喇白車到喇」
張文：「喂喂（收線）」

突然之間，張文要拎返起部相機出去跑電車故新聞。現場有一大班嘅電車膠同埋老街坊，同緬懷小店一樣，一班人紛紛出嚟呃likes。當然唔少得有一班政棍同愛字頭喺呢個時候借題發揮，永續抗爭。

張文：「呼...唔該要包紙巾丫」
阿恆：「喂，先生你成頭汗喎，眼鏡都朦晒喇...飲枝水丫~」
張文：「哦哦...唔該」
阿恆：「孭住咁長枝鏡嘅? 你...記者黎架？」
張文：「都算係嘅...啱啱做緊電車故呀。」
+阿恆：「寫電車故呀？」

張文：「咁..係喇，你間報紙檔...開到咁夜嘅? 」
阿恆：「umm..你有所不知喇....報紙檔係入夜先好生意架...呢..做D 情侶生意呢...」
張文：「哦哦...咁又係...」
阿恆：「唉...時勢唔同左喇...而家仲邊有人睇報紙架丫，我哋都係賣吓水賣吓煙賣下紙巾咁囉。叫做報紙檔都係得返個名嘅啫，變咗喺街邊嘅便利店就真......」
張文：「(喃喃自語) 係呀..報攤真係好難做... 咁...唔講喇，我要返去做野喇...支水..多謝你喎。」
阿恆：「(笑) 唔洗多謝~多謝$10丫。」

張文一邊行去無人車巴士話，一邊回憶呢一位報攤女仔嘅說話。不禁喺度諗，連報攤都唔係賣報紙，其實報紙仲有冇存在意義呢？
如果唔係特約記者放飛機，張文都唔會拎返起部相機出去跑新聞。亦都唔會喺呢個時間邂逅呢位獅子山報嘅專欄作者 阿恆。

有聲音版，大家聽唔聽

EP5
「親愛嘅總編，聽到獅子山報要結束真係覺得非常可惜，好多謝你一直喺獅子山報刊登我嘅文章，如果你唔介意嘅話，我想用最後嘅呢份稿費請你食一餐飯當做記念。 阿恆」
阿恆回覆張文在EP1 的email.

幾年嚟, 獅子山報總編輯張文 同專欄作者 阿恆一直以用E-mail 書面聯絡, 都未見過對方。去到曲終人散, 停刊嘅時候先有機會見面。如果有得揀嘅話, 我諗佢哋未必想見面。

「喂，嗯，你好，我到咗喇，坐咗喺右面最入角落頭。」張文和阿恆在保持通話。
阿恆：「你係唔係著白色恤衫......」
張文：「咦！你咪係.....」
+阿恆：「哦？？係你呀？」
張文：「原來你就係嗰日報紙檔個女仔。」
阿恆：「呀！你就係嗰日做電車故，搞到成身汗嘅記者！」

兩人一見如故，畢竟透過中［時空旅行］張文好熟悉阿恆關注嘅嘢。

張文：「係呀，係呢，點解你會，ur，喺報紙檔......」

阿恆：「間報紙檔係我阿爸後生嗰時開㗎。嗰時，全香港有大大小小成幾十份報紙㗎，不過後來報社越來越少之嘛。」
我細個嗰陣呢，日日就係坐喺報紙檔睇晒咁多份報紙同漫畫，本來大個想做記者㗎，不過阿爸身體唔好，所以就幫佢睇檔，兼職寫下專欄咁囉。咁你又點解做報紙嘅？」
張文：「每逢香港發生啲重要嘅事都剪低佢，好似彭定康接著英國國旗啦、啟德機場關閉嘅頭條啦。好似啲嘢一印落紙上面就可以好好咁保存落嚟咁。
做學生嘅時候我就諗，如果我都可以有份記錄呢啲嘢就好喇。
但而家嘅電子媒體，乜嘢都可以一個delete制就刪除晒。但係油墨印咗落紙就唔同喇，發生過嘅嘢係唔會話消失就消失。」

阿恆：「哦，原來係咁，係呢，呢份手信係畀你㗎，係上次去台灣旅行嘅時候買架。本身打算寄去報館畀你，不過既然有機會見面，就親手送畀你啦。」
張文：「呀，多......」（未睇到份手信，硬頸鹿亂入）

硬頸鹿：「喂，Germen咁啱嘅！」
阿恆：「你，你咪係…？」
硬頸鹿：「叫我硬頸鹿。」
張文：「呢位係獅子山報嘅專欄作者阿恆。」
硬頸鹿：「哦！你就係 [時空旅恆]個作者呀？！有追開架～」
硬頸鹿：（耳邊）「美貌少女嚟Wo!」
張文：「喂。」
張文：「係呀，我同阿鹿新聞系嘅舊同學。」
阿恆：「哦，我都有like你個page㗎。」
硬頸鹿：「有冇get notification先！」

張文同硬頸鹿係新聞系嘅死黨，張文一畢業就去咗獅子山報。 而硬頸鹿輾轉之下去咗做網絡媒體。佢哋好似行咗上兩條時速唔同嘅公路，唔知大家係去緊同一個，定係唔同嘅目的地呢。

EP6

陸家豪同張文上一次撞到之後，好多讀書嘅回憶都返咗嚟。大家好自然講返起雨革期間去流動民主教室、金鐘物資站識女仔等等。大家雄心壯志想對住呢一個制度已經崩壞嘅香港作出一絲嘅改變。萬中無一，一班舊同學約埋喺呢日見面。

舊同學A :「喂喂喂！張文， 好耐冇見喇真係！呢排撈成點先？！ 話時話吖阿文，咁多個新聞系同學仔，得你一個仲做緊呢行咋喎，本身一個二個出嚟都話要做記者，而家個個唔係做緊做PR就係marketing呀，最好景嗰個仲去咗新聞處做官𠻹！」
張文：「我...」
硬頸鹿：「做官好叻咩？ 阿文哥夠係總編喇可？！ 我陸家豪個個星期都有睇㗎，獅子山報呀嘛！」
舊同學B：「喂！你到嗱！陸家豪，唔係唔係，硬頸鹿至啱！」
硬頸鹿：「大家咁熟，叫返真名啦!」

陸家豪 仲未改名硬頸鹿呢個網名嘅時候，佢對於自己嘅睇法企得好硬。 畢業之後佢喺網上面寫嘅故愈嚟愈多人睇，後來索性用硬頸鹿呢個筆名去吸Likes，不過一改咗呢個名之後，好似變咗做第二個人咁。

阿藍：「張文！陸家豪！陸家豪你條友遲到！」
硬頸鹿：「你結婚嗰餐唔遲咪得囉！」
阿藍：「你都仲係咁滑頭～」
硬頸鹿：「柒頭呀。我話緊張文🙃。張文做咩你成條毒撚咁企喺度呀？過嚟啦」
阿藍：「頭先聽到你哋傾計，恭喜你做咗獅子山報總編呀」
張文：「哦⋯⋯多謝，可能做得夠耐...」
硬頸鹿：「不過做到總編都養唔起阿藍呢... 講笑講笑。」

畢業8年 ，大家己經有各自嘅生活方式。再次見返，難免都會有啲尷尬。尷尬嘅係 大家嘅觀念已經唔同咗喇。大家好似重新認識自己嘅老友咁。
飯局到中途，阿藍要交人走先。酒精慢慢令大家開始話當年。

舊同學A (醉聲)：「你記唔記得Year 1 果時, 我哋一班人搞系報，一齊做專題報導，一齊落街跑新聞，呀...
舊同學B(醉聲)：「記得，我哋份系報叫495工作室吖嘛，話咁快就就Grad 左8年....得返張文呢個戇居仔仲做緊新聞...哈...」
張文：「唉..我好快都唔使再戇居㗎喇....其實，報社就快執笠喇...」
舊同學B(醉聲)：「咁呀，得喇！你無工開，跟我搵食吖！入嚟我公司做同我拍住檔賣保險啦！」
張文：「嗯，呀，都好掛...」

（電話響）
硬頸鹿：「喂喂 唔好意思 , 講個電話先。」
洪生：「硬頸鹿！我果然冇睇錯你呀！搵你寫嗰篇文一晚就有成3000個share，上面好滿意呀，條尾條數今晚就過畀你！」

呢個人叫洪一融，係大聯盟嘅發起人。每逢喺啲社會運動，佢都會同班示威者互相漫罵。為咗向示威者示威, 佢什至比示威者更鐘意示威。

硬頸鹿（心虛）：「多謝洪生......」
洪生：「呀，咁呢，之後想搵你寫篇文講下簡體字嘅好處，你哋啲網絡作家寫乜班後生仔都信到十足十呀，靠你㗎喇。」

大學嘅時候 大家開口埋口都係理想，但現實係 過分高舉理想叫幼稚，適量咁放低原則 叫圓滑。

記得之前有個故叫血洗禮賓府

呢個比較真實系

果個都幾好睇 如果del左穿梭時空果Part

EP7
洪一融：「歡迎各位朋友嚟到支持京港兩大合併計劃大聯盟嘅記者會呀，我哋全力支持京港兩大合併計劃，北京大學同香港中文大學合併絕對係會帶嚟好多商機架。計劃首先會優化校舍配套、提升學生素質，打造更好嘅學習環境架......」
繁體字關注組成員：「洪一融你個賤人！上一次你想搞我哋嘅中文字，而家你仲想郁我哋間大學！究竟你係咪想香港陸沉呀？」
洪一融：「大家見到而家嘅小朋友講嘢幾咁粗魯? 一班已經俾暴力同分裂主義沖昏頭腦嘅大學生呀！枉我哋納稅人交咁多錢去養你呀！
近門口嘅工作人員幫我睇實少少，唔好比前面果啲學生有機會闖入嚟呀。如果有需要我哋可以加派人手架。」
繁體字關注組成員：「放開我呀！你哋無權捉我出去架！放手呀！！！」
「還我港大！！！院校自主！！！拒絕殺校！！！！」

2018月1月 北京大學宣布與香港中文大學合作開設校舍，選址為西九，為期一年公開咨詢。
到2020 年嘅今日，因為好大嘅反對聲音，工程無法如期動工。
此時，支持者、示威者依舊喺地盤外面對峙。

「以下係特別新聞報導，喺京港大學地盤出面嘅暴徙受煽動之下衝入華港大學合併計劃簡介會。場面非常混亂，附近交通都受到影響，警方強烈遣責...」大台嘅新聞報導員如此說。

醫院上嘅電視loop 住衝突畫面，輪候嘅大媽繼續指罵示威者，呢個就係醫院嘅日常。
走廊傳出喘氣聲。阿恆氣沖沖咁跑入醫院

「你點呀？本身打畀你諗住問你報社嘅嘢，點知你話畀我知你喺醫院。嚇死我喇，你係咪今日示威嗰時整親呀，到底發生咩事呀？」一見到張文坐咗喺一張膠櫈上面便問道。

張文：「嗯，阿恆，你知唔知我喺中大同北京大學合併計劃造勢大會見到邊個呀?」
阿恆：「邊個呀? 」
張文：「我見到硬頸鹿呀，唔係喺記者會外面嘅示威區見佢到，係見到佢坐喺洪一融嗰班人入面呀！」

「而家場外嘅學生同埋舊生示威非常之激烈呀，記者會一度需要暫停，我哋喺會場入面都見到網絡紅人硬頸鹿，你以舊生嘅身份被邀請出席今次嘅記招，係咪即係支持京港兩大合併呢個計劃呀？」現場記者問道。
硬頸鹿：「ur…....」

張文好嚴肅咁望住阿恆：「見到阿鹿坐喺度幫洪一融造勢，我好嬲，好嬲佢點解會變咗，我知有啲人為咗櫃員機入面多兩個零，可以跪喺度生存，但我估唔到會係我嘅好兄弟。冷靜落嚟之後我喺度諗，其實我自己又會做啲咩呢。可能我會轉個「捍衛港島大學」嘅黑色icon，然後坐喺度咩都唔做。

我睇見班師弟師妹，見到佢哋眼入面嗰團我曾經都有嘅火，嗰團真係相信可以改變世界嘅火。我就知道我冇資格鬧阿鹿出賣理想，因為都我只不過一路喺度擺姿態，實際上一直都喺度妥協。要去保護一樣嘢，係唔需要咁問咁多原因，因為我係一個港大人，因為我係一個香港人，就係咁純粹，就好似當時喺495工作室咁，唔會諗付出咗收唔收得返，相信嘅就去做，當時個世界就係咁簡單。」

同一時間嘅示威區，硬頸鹿拒絕回應大台記者之後，慢慢離開現場。佢回憶返上次同返一班舊同學食飯嘅畫面，及讀書嘅時候，大家嘅嗰份熱血。
「讀書嘅時候覺得現實同理想，一定係理想行先。出嚟社會做嘢之後發覺世界就係好現實，原來個選項欄入面唔係下下有得畀你揀理想，結果唔覺唔覺，呢度放底少少，嗰度放低少少。直至今日連我母校要被合併變成華港大學，我就知道有啲嘢如果賣咗，就真係咩都冇晒㗎喇。最後，我同記者講，我反對華港合併，亦即係結束咗同洪一融嘅合作，係呀，冇晒啲錢喇。呢一刻我突然間好想返返去495工作室嘅時光，嗰時個世界得黑同白，我哋可以諗都唔使諗就企喺雞蛋嗰邊。」一邊離開，硬頸鹿一邊諗。

點解我哋做叫495工作室，因為海拔495米，係獅子山嘅高度。」

EP 8
仲有唔夠一個星期，如果仍然未有足夠嘅廣告嘅話，嚟緊呢一期將會係獅子山報嘅最後一期。阿恆探完張文，返到屋企嘅時候，見到老豆坐喺度睇獅子山報。
阿恆：「咦，阿爸，你喺度做緊咩呀？」
恆爸爸：「咪睇緊你份專欄囉」
阿恆：「無啦啦攞嚟睇嘅，你有睇開嘅咩？」
恆爸爸：「梗係有啦，老豆都想知你諗緊咩㗎嘛。」
阿恆：「阿爸，以後冇得寫㗎喇，其實我真係好唔想獅子山報停刊呀......」
恆爸爸：「英國曾經有個首相叫Winston Churchill佢曾經講過，if you're going through hell keep going.」

一推開道門，張文無一如既往咁一返到公司就返埋位。佢慢慢留意獅子山報嘅呢一個office. 原來都幾亂。
左一個右一個嘅封塵合照令佢諗起初初讀新傳係想記錄真相，監察政府。但8年過去，佢覺得一切一切都係一相情願，其實香港人根本唔重視真相、新聞、公義。獅子山報不斷縮細規模唔係有政治打壓，而係大家唔再需要真相。

喺沉思緊嘅時候，張文見到架上面件白恤衫嘅衫袋入面有一個信封。

「親愛嘅總編輯，呢份禮物係由台灣一間鑄字行帶返嚟嘅五個鉛字粒，原來每一粒鉛字拎起手都好重，放喺手心好似感覺到文字嘅重量。用文字去守護一啲重要嘅事物一啲都唔容易，好感激香港仲有人守護重要嘅文化同價值，希望報館業務蒸蒸日上，阿恆。」

阿恆 去台灣嗰時都未知道獅子山報就快釘蓋，呢五個鉛字粒寫住「獅子山日報」，令張文覺得，起碼仲有一個讀者，起碼，仲有一個人重視真相。
忽然張文嘅電話響起。
張文：「喂阿恆? 」
恆：「阿文你喺邊呀, 你得唔得閒講兩句呀？」
張文：「嗯。」
阿恆：「不如好似以前咁，我哋將獅子山日報放返喺報攤賣，我爸爸係報販商會嘅會員嚟㗎，佢話其實好多報紙檔都想賣返報紙。不如由呢一期開始，我哋唔好畀廣告商話事，就由讀者決定獅子山日報以後存唔存在啦。」
張文：「我正想同你講呢樣嘢，我啱啱執嘢咁啱搵到你去去完台灣時畀我嘅手信, 原來你寫左張卡祝福我...多謝你。」
阿恆：(紅都面晒)「係咩...? 我都唔記得自己寫咗咩喇……」

翌日，社長一返到office, 張文即刻去搵佢。

張文：「社長, 我想下期開始獅子山報賣返$5一份。」
社長：「下? 」
張文：「我同過報販商會仲有幾間旺區嘅報攤傾過, 佢哋都話歡迎我哋俾報紙落報攤賣返。」
社長：「咦, 張文哥你係同緊我講嘢個喎。(咳)你應該知咩叫返唔到轉頭架喎, 如果收費報紙做得住, 咁點解仲會出免費報紙呢? 」
張文：「點解而家全部都係免費報紙，係因為連我哋自己都唔信新聞本身有係價值，而願意去做一份為廣告服務嘅報紙呀！報紙唔係為咗印廣告而存在㗎，新聞價值係屬於香港人。如果淨係服務啲財團，咁我哋仲係為公眾服務咩？社長，我相信我哋可以走返入報攤....... 橫掂靠廣告條命都喺人哋手上，不如，將我哋係生係死嘅決定權交返畀讀者去揀。」

入職8年，張文性格都係好穩重，好低調。今次咁有火去同社長傾。唔多唔少都嚇到社長。

社長：「唉，橫掂冇廣告都係會執，今次畀後生嘅揀，你陣間俾報販商會電話我。順便同New Media 講叫佢出個Post叫人下期落報攤買啦。」

英國經典反鄔托邦小說1984 入面嘅主角 溫斯頓嘅工作係 不斷去修正/ 篡改歷史，因為當時嘅社會唔需要歷史記錄，只係需要當權者想要嘅記憶。社會上少一份報紙，就係少一把聲音，少一個立場，少一段歷史。 張文、阿恆想做嘅，就係希望小說入面嘅呢個世界唔好咁快出現。

EP9

唔夠1 個鐘頭, 最後一期獅子山報就要出街，喺返報攤賣。而最後嘅呼籲只係有76個Likes 同埋17 個Shares。今時今日仲會有幾多人願意拎住一份實體報紙嚟睇呢? 獅子山報唔再免費派發，而係入返報攤賣 幾蚊一份。 從咩角度去理解都好，呢一個做法都係唔理性。只不過 喺面臨停刊嘅情況之下 獅子山報根本無得揀。

「張文！你睇下！硬頸鹿Share咗獅子山報個Post 呀！」阿恆一直mon 住獅子山報嘅page, 當佢見到路同嘅人嘅shares 嘅時候不禁大叫出聲。

硬頸鹿 :「有陣時望到啲媒體喺度賣慘情，話自己幾咁難做，我真係覺得好噁心呀。一味喺度消費大家嘅同情心。媒體嘅風骨係呢個時候蕩然無存，正一垃圾。希望下一期嘅獅子山報唔好再係咁啦，如果仲有下一期嘅話。」

阿恆:「佢咁寫即係咩意思呀? 」
張文:「唔係呀，佢其實係想幫緊我地...你睇下啲留言先啦......」

阿恆：「吓，係喎，啲留言全部都係幫我哋講說話㗎，佢喺度幫我哋曲線宣傳呀！」
阿恆：「你睇，我哋個post啲like同share一路係咁升緊呀，仲越嚟越多人討論呀！」

街上面年青嘅市民，見到黃豆咁細嘅報攤又有一份嘅報紙，都覺得好好奇。年長嘅見返呢個境象，都覺得好有親切感。
第一次重返報攤嘅反應，比想像之中好。但香港面對嘅問題並無解決。

第167期 時空旅恆

恆:「今期係獅子山重新成為收費報嘅第一期，生唔生存到就要睇現實喇，有人問喺一個打開電子產品就乜都有得睇嘅年代，點解仲要印落去呀？曾經聽過一個故事，人類喺幾千年來用由又石簡去到紙筆去到雲端技術，最後發現原來幾千年前古人類畫嘅壁畫先至係恆久而堅固嘅紀錄方法。報業，本來就係喺不可被篡改嘅紙張上面，留低公道嘅真相。從前喺買報紙嘅時代，養活一間報社嘅唔止係市民畀嘅係錢，而係公眾嘅信任。表達真相對於報紙嚟講，本來係一件好似空氣同水一樣咁基本嘅事，但係而家連真相都要咬緊牙關咁去守護。日後可唔可以繼續守護真相，就睇呢個地方嘅人願唔願意付出。」